(千年音樂療癒)有一種神往 叫北非酋酋卡村音樂

近年香港人流行玩西藏頌缽，以音樂作冥想、催眠等的音樂治療，求的是心中的一份平靜與安寧。敲打頌缽時，敲響的不止是一個金屬樂器，還是古老宗教法器的共振，一種另類的宗教慰藉。

在音樂中尋找宗教慰藉

音樂大多伴隨著宗教儀式而起，在北非摩洛哥北部的酋酋卡（Jajouka）村便有過千年的宗教音樂。酋酋卡村人信奉伊斯蘭教蘇菲主義，音樂在宗教之中衍生。他們的音樂通常以摩洛哥的傳統獨特樂器：嗩吶、直笛及四弦琴演奏，造出極為神秘、迷人的境界。在宗教的傳統上，參與儀式的人需要達到入迷、神往的狀態，才可以在精神上接近他們的神。

酋酋卡村的音樂召喚 歐美藝術家的追隨

酋酋卡村的人相信伊斯蘭教聖人西迪．艾哈邁德．謝赫令當地的音樂具有治療的效力。這雖然是當地的一則傳說，但自1950年代起，酋酋卡村的音樂卻如有魔力般風靡了不少歐美的藝術家。他們更被音樂召喚，親臨酋酋卡村，接觸這懾人的樂韻。

英國滾石樂隊的成員Brian Jones及美國小說家William Burroughs都是被酋酋卡村音樂迷倒的藝術家。Brian Jones推出的唱片《Brian Jones Presents the Pipes of Pan at Jajouka》便收錄了酋酋卡大師樂隊的音樂。

而美國小說家William Burroughs的作品《裸體午餐》在摩洛哥創作，當時他迷上這種玄幻音樂，更會錄製這些宗教儀式的樂曲。《裸體午餐》便是講述主角遊走於現實與迷幻之間的狀態。雖然二人是不同界別的創作人，但酋酋卡村的音樂對他們當時的創作產生了不少影響。

走上國際舞台的酋酋卡大師樂隊

酋酋卡大師樂隊多年來以音樂召喚神，以樂治病，是非洲人的宗教慰藉。時移世易，千年音樂傳統仍然由樂師以世襲形式傳承，更不斷發揚光大。2008年，酋酋卡大師樂隊更奪得加拿大Prix Miroir大獎（世界音樂）。同時他們亦推出新編作品，實行與現代同步，從不後退。

至今酋酋卡大師樂隊仍有製作唱片，舉辦世界巡迴表演，並將酋酋卡村的音樂帶到更多地方，讓宗教與音樂交識，從一而終以安撫人心為目標，療癒更多人的心靈。

若你喜歡的流行、古典或爵士曲式再也滿足不了你的心靈時，可以試一下感受酋酋卡大師樂隊的音樂，經歷一趟心靈治癒的音樂之旅！

節目詳情：巴希爾．阿塔爾率領酋酋卡大師樂隊

日期：11月11日

地點：香港大會堂音樂廳

了解更多：